---
aid: 9025
zid: 787109
title: "求教:财富的本质是什么？"
author: 墨者无畏
date: 2018-12-26 20:04:22+07:00
lastmod: 2018-12-28 15:21:00+07:00
---

墨者无畏 于 2018-12-26 20:04:22 发表了：

如题，货币的流通为何能增加财富？对外贸易为何能使国家富裕？

读锲而不舍有问，先行谢过论坛大佬。

---

黄汉民 于 2018-12-26 20:08:50 发表了：

可供支配的资源

就是生产力的三要素

劳动力、劳动工具、劳动对象

---

孤独的观星者 于 2018-12-26 20:10:43 发表了：

单纯的货币流通本来不会带来财富。

对外贸易也不一定能让所有国家富裕，只有能够发挥比较优势的国家能通过国际贸易获得财富，而这也不是无限的。

比如大清式的对外开放，反而被砸烂了本土手工业，富起来的只有买办。

---

孤独的观星者 于 2018-12-26 20:13:39 发表了：

> 黄汉民 发表于 2018-12-26 20:08
>
> 可供支配的资源
>
> 就是生产力的三要素

东欧一群毫无比较优势的国家开放后，“劳动力”要素变成了妓女和器官。

---

墨者无畏 于 2018-12-26 20:25:50 发表了：

纯运输如荷兰，为何能积累财富？物资的时空分布不平均？财富体现在哪里？

---

孤独的观星者 于 2018-12-26 20:32:40 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2018-12-26 20:25
>
> 纯运输如荷兰，为何能积累财富？物资的时空分布不平均？财富体现在哪里？ ...

顶级国家玩金融吃全球，二等国家玩高端工业小确幸，三等国家占个好地方旅游特产卖资源白来，四等国家血汗工厂养着前三等，五等国家只剩下妓女器官可卖，末等国家人间地狱没人在乎。

---

黄汉民 于 2018-12-26 20:44:32 发表了：

> 孤独的观星者 发表于 2018-12-26 20:13
>
> 东欧一群毫无比较优势的国家开放后，“劳动力”要素变成了妓女和器官。
>
> ...

妓女确实是劳动力，她们提供的劳动产品属于精神生活的

并不是物质的才能充当消费品

---

繁华烬燃 于 2018-12-26 23:44:46 发表了：

我用大白话说一下

1、能被人改造、利用和接受的自然资源、文化产品和&nbsp;&nbsp;’人‘本身；（物质、精神、人）

2、在有效时间内，能对 1 进行处理的技术、工具和对应数量的劳动人口；（生产力）

3、能定义和衡量 1 和 2 的等价交换物；（衡量标准）

---

bingbing305 于 2018-12-27 00:30:42 发表了：

财富本身能创造财富，所以它是活的。生产－》财富的自生产循环中，需要的要素生产资料，劳动力本身不是财富。和动物生存需要的食物，水，空气不是动物本身一样。需要通过消化，食物，水，空气才能变成动物本身的一部分。广义的财富其实就是人类改造自然，改造环境的消化体系。石头，沙子不会自己变成房子，要先变成碎石，水泥，在正确的地点，用正确的堆砌方式才能变成房子。整个生产（消化）过程就是把没有什么用的石头，沙子变成有用的房子。财富增长本质其实就是改造环境。

---

没事乱溜达 于 2018-12-27 12:20:29 发表了：

> 墨者无畏 发表于 2018-12-26 20:25
>
> 纯运输如荷兰，为何能积累财富？物资的时空分布不平均？财富体现在哪里？ ...

荷兰商人降低了运输成本。荷兰快艇减少了炮位，增大了船腹部，增加了有效载重，减少了缴税。荷兰金融降低了资金成本，制造业降低了造船成本。护航船队减少了护航成本。航海技术提高降低了船只损失。

---

没事乱溜达 于 2018-12-27 12:31:58 发表了：

说的不对，尽管拍

---

水墨汤圆 于 2018-12-27 15:21:46 发表了：

我认为是劳动剩余

---

stevenc4 于 2018-12-27 15:45:55 发表了：

这个要说清楚要不少篇幅了

这个问题，最早是亚当斯密提出的

财富的来源来自货物的交易，就是国富论

然后，大卫李斯图又在此基础上，论述了国际贸易的比较优势论，

这两个就是现在经济学的鼻祖

这方面千万不要信马派，什么剩余价值，坑爹

---

stevenc4 于 2018-12-27 15:47:45 发表了：

简单讲，交易就是资源优化配置的一个必要手段，提高效率就是产生了财富

---

李一凡 于 2018-12-27 16:26:16 发表了：

> stevenc4 发表于 2018-12-27 15:45
>
> 这个要说清楚要不少篇幅了
>
> 这个问题，最早是亚当斯密提出的
>
> 财富的来源来自货物的交易，就是国富论

你这不也是坑爹吗？

财富究竟是什么，你还是没有定义啊！

---

stevenc4 于 2018-12-27 16:37:17 发表了：

> 李一凡 发表于 2018-12-27 16:26
>
> 你这不也是坑爹吗？
>
> 财富究竟是什么，你还是没有定义啊！

单单财富，就是购买力，就是易货能力的大小

---

wjl 于 2018-12-27 16:40:06 发表了：

我自己的理解，财富是对他人劳动力的支配能力，本质上还是权力的一种

---

cqduoluo 于 2018-12-27 19:24:43 发表了：

好问题，但是太大了，而且恐怕得不到共识。

我认为财富本质就是一个社会的劳动总量（包括合法的和非法的，正义的和邪恶的），货币流通也好，对外贸易也好，都是影响社会的劳动效率，如果是正反馈，那么财富就能增加，反之就下降。

---

墨者无畏 于 2018-12-27 19:33:27 发表了：

人类有物质需求和精神需求，满足这两者的能力就是财富——这样说有什么毛病没有？

---

bingbing305 于 2018-12-27 23:39:43 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2018-12-28 01:33 编辑_

> 墨者无畏 发表于 2018-12-27 19:33
>
> 人类有物质需求和精神需求，满足这两者的能力就是财富——这样说有什么毛病没有？ ...

你自己满足自己需求的能力，就可以同时是零和无穷大而无法衡量了。

---

mmgm 于 2018-12-28 00:30:59 发表了：

> bingbing305 发表于 2018-12-27 23:39
>
> 你自己满足自己需求的能力，就可以同时是零和无穷大而无法衡量了。

他的概念，接近使用价值。你强调的，是可以衡量的价值，老马主动以无差别的人类劳动时间来进行等价换算。

---

墨者无畏 于 2018-12-28 07:52:18 发表了：

> bingbing305 发表于 2018-12-27 23:39
>
> 你自己满足自己需求的能力，就可以同时是零和无穷大而无法衡量了。

我的想法是自己的能力与人类的能力的比才是财富。

财富具有社会性。

假如世界上只剩下一个人，那么 ta 拥有这个世界的资源，但是再多的财富对 ta 来说也是屁用没有。

---

墨者无畏 于 2018-12-28 15:21:57 发表了：

顶一下，求解惑。

---
